<center><span style="font-size: 35px; font-weight: bold;">La Redstone dans Minecraft : Une Introduction à
la Programmation Virtuelle</span></center>

Auteurs : Anthony GOUBERT-PERANT et Camille ROY-MOUTARDE

![](https://www.getdigital.fr/web/img/products/1100x1100/2522p_0c_2b.220426.webp)

# Introduction

Minecraft, un jeu de construction et d'aventure, offre une expérience unique de créativité et d'ingéniosité. Au cœur de cette créativité se trouve un élément fascinant appelé la **redstone**, un matériau qui permet aux joueurs de créer des circuits électriques complexes pour automatiser des tâches, construire des mécanismes et résoudre des énigmes. 

Dans cet exposé, nous allons explorer la *redstone* de Minecraft et la comparer à la programmation informatique, démontrant comment elle peut être un puissant outil éducatif pour comprendre les concepts de base de la programmation.

# I. Qu'est-ce que la Redstone dans Minecraft ?

## Définition de la Redstone

La redstone est un minerai que l'on peut extraire dans Minecraft. Elle peut être transformée en poussière de redstone et utilisée pour créer des connexions électriques dans le jeu. C'est essentiellement le matériau qui alimente le monde virtuel de Minecraft, permettant aux joueurs de créer des systèmes électriques complexes.

## Fonctionnement de base

La redstone peut être vue comme une série de fils électriques virtuels qui peuvent être utilisés pour transmettre des signaux électriques et activer différents éléments du jeu. Les blocs de redstone peuvent être placés pour créer des connexions, et lorsque le courant électrique atteint un bloc, il s'étend aux blocs voisins, permettant ainsi de créer des circuits.

# II. Les Composants de la Redstone

## Les Répéteurs et les Comparateurs

Les répéteurs servent à prolonger le signal de la redstone, permettant ainsi de surmonter les limitations de distance. Ils sont semblables à une boucle ou une itération dans un programme, car ils répètent le signal.

Les comparateurs, quant à eux, permettent de comparer des signaux. Ils sont analogues aux comparaisons conditionnelles en programmation, car ils réagissent en fonction des différences entre les signaux d'entrée.

## Command Blocks (seulement disponible en ayant les permissions préalabble du server)

Les "*command blocks*" sont des composants redstone avancés qui permettent d'automatiser des actions et d'exécuter des commandes en jeu. Ils sont essentiels pour la création de mécanismes complexes et d'aventures personnalisées dans Minecraft. Vous pouvez les ajouter à votre arsenal de redstone pour des fonctionnalités avancées.

N'hésitez pas à explorer et à expérimenter avec ces composants pour créer des mécanismes redstone avancés dans Minecraft. Amusez-vous bien !

# III. Programmation avec la Redstone

## Création de Circuits

La construction de circuits de redstone est similaire à la création d'un algorithme dans la programmation. Les joueurs doivent planifier et concevoir leurs circuits pour atteindre un objectif spécifique, que ce soit l'automatisation d'une porte, la création d'un piège ou l'éclairage d'une zone.

## Automatisation

Les circuits de redstone peuvent être utilisés pour automatiser des tâches dans le jeu, tout comme la programmation permet d'automatiser des processus informatiques. Par exemple, les portes peuvent s'ouvrir automatiquement en détectant la proximité d'un joueur, ou un système de tri peut organiser automatiquement les objets collectés.

# IV. Comparaisons entre Redstone et Programmation

## Séquentiel vs Parallèle

La redstone permet de créer des circuits qui fonctionnent de manière séquentielle, tout comme une séquence d'instructions dans un programme. Elle permet également de gérer des signaux parallèles, ce qui rappelle le multitâche dans la programmation. Par exemple, des actions différentes peuvent se produire simultanément dans un circuit complexe.

## Logique et Conditions

Les portes logiques de la redstone ressemblent aux opérations logiques en programmation. Elles permettent de combiner et de manipuler les signaux de manière logique. Les comparateurs de redstone évoquent les structures conditionnelles en programmation, car ils permettent de réagir en fonction de conditions spécifiques.

# V. Serveur de Jeu pour une Expérience Pratique

## Accès au Serveur

Afin d'offrir aux utilisateurs une expérience pratique et de les aider à mieux comprendre les concepts abordés dans ce tutoriel, nous mettons à leur disposition un serveur de jeu dédié. Ce serveur permettra aux joueurs d'expérimenter directement avec la redstone, de créer des circuits, et d'appliquer les principes de la programmation virtuelle dans un environnement Minecraft interactif.

## Comment y Accéder

Pour accéder au serveur de jeu, suivez ces étapes simples :
1. Téléchargez et installez Minecraft, si ce n'est pas déjà fait.
2. Connectez-vous au serveur en utilisant l'adresse IP [ cametantho.aternos.me ].
3. Une fois connecté, vous pourrez explorer, expérimenter et apprendre en direct, en utilisant la redstone pour créer des circuits et des mécanismes complexes.

Ce serveur de jeu servira de terrain d'entraînement virtuel pour mettre en pratique ce que vous avez appris dans ce tutoriel. Profitez de cette opportunité pour renforcer vos compétences en redstone et en programmation dans un environnement de jeu interactif.

<span style="color:red">Attention! Veillez à ce que le serveur soit allumé, s'il ne l'est pas, demandez alors aux développeurs (Camille et Anthony)</span>



# Conclusion

La redstone dans Minecraft est un exemple fascinant de simulation virtuelle de l'électronique et de la logique. En comparant la redstone à la programmation, les joueurs peuvent acquérir des compétences de résolution de problèmes, de logique et de pensée algorithmique. Elle peut également servir de passerelle pour comprendre les concepts informatiques plus avancés. La redstone dans Minecraft est bien plus qu'un simple jeu ; elle est une introduction ludique à la programmation et à l'électronique pour les joueurs de tous âges.


# Annexe:
Le youtubeur [@sammyuri](https://www.youtube.com/@sammyuri) sors il y a un peu plus d'un an une vidéo dans laquelle il explique comment il a pu reproduire le jeu minecraft, DANS MINECRAFT ! La détermination de certains joueurs montre que le jeu est et restera illimité autant dans ses mises à jours que dans sa communauté. Ce n'est pas pour rien qu'il est le jeu le plus vendu de l'histoire. Malheureusement je doute que vous ayiez un ordinateur assez puissant pour supporter cette map remplie de commandes, nous vous laissons donc savourer cette [vidéo](https://www.youtube.com/watch?v=-BP7DhHTU-I).


Auteurs : Anthony GOUBERT-PERANT et Camille ROY-MOUTARDE

Dernière modification : Novembre 2023

Licence [Creative Commons](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/)

![Licence Creative Commons](https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png)
